\chapter{Princípios Norteadores do Curso de Engenharia}
\label{Sec:Norteadores}

Dada a característica do software, como um produto lógico, a sua produção pode seguir uma abordagem sistemática e rigorosa, considerando os princípios da engenharia, ou uma abordagem artesanal. 

Mesmo os jovens de 14 a 18 anos que desenvolvem habilidades de programação por meio de auto-capacitação ou cursos de curta duração encontram facilmente uma colocação em instituições privadas ou públicas para atuar no desenvolvimento de software. Acontece que o domínio técnico de um jovem ainda no ensino médio é bastante restrito a uma determinada tecnologia ou plataforma de desenvolvimento de software e ele, possivelmente, não desenvolverá a capacidade de gerir e conceber produtos de alta complexidade antes que complete seus estudos superiores. 

Muitos dos profissionais que atuam no desenvolvimento de software são os egressos dos cursos de Ciência da Computação. Esses profissionais, em geral, não possuem formação em gestão da produção nem um conhecimento específico da engenharia de um software. Outros profissionais são os egressos dos cursos de engenharias, especialmente os de Engenharia Elétrica, Eletrônica, e de Computação. Esses, embora dominem a engenharia de produtos eletrônicos e elétricos de alta complexidade, carecem de capacidade para definir e implantar processos de produção de software e de conhecimentos específicos da engenharia de software.

Contudo, no país, nenhuma universidade pública ou privada oferece um curso de Engenharia de Software num campus de engenharias, visando integrar os princípios da engenharia, com gestão da produção e componentes interdisciplinares (eletrônica, automação e energia, por exemplo) e verticalizar seus conhecimentos nas aplicações específicas do setor.

A formação proposta na Faculdade do Gama (FGA) pode transformar-se em um curso de referência para a Engenharia de Software no país. O jovem engenheiro de software na FGA terá um perfil desenhado para atender demandas relativas ao desenvolvimento de produtos de software de alta qualidade, abrangendo desde a sua concepção até a sua entrega e manutenção, com princípios da engenharia, como engenharia de produção, econômica e garantia da qualidade. 

Para isso, são considerados princípios norteadores:

\begin{itemize}
\item Formação que contemple a fundamentação básica em engenharias, adequada ao cenário de computação, segundo a Resolução do CNE/CES Nº. 11 de 2002;
\item Formação específica (profissionalizante) em engenharia de software, que contemple os princípios básicos da engenharia de software, segundo as associações/sociedades SBC, IEEE-CS e a ACM;
\item Formação, segundo os princípios das engenharias, quanto à gestão da produção, gestão econômica, e garantia de qualidade.
\item Formação que contemple a fundamentação básica em computação, segundo a sociedade SBC;
Formação científica e técnica;
\item Formação alinhada a demanda do mercado, que contribua com a inovação;
Formação ética-cidadã;
\item Flexibilização curricular - um conjunto de disciplinas optativas de formação complementar que constituem as ênfases;
\item Estudante como corresponsável pela construção de seu currículo, com uma formação na sua área de maior interesse;
\item Multi e Interdisciplinaridade a partir do diálogo entre os cursos de engenharias da FGA e a verticalização numa área específica da própria engenharia de software
\end{itemize}

